\begin{physicsbox}{Der Normsturz}
\noindent Der Normsturz ist ein Prüfungsverfahren bei dem mit relativ wenig ausgegebenen Seil ein relativ harter Sturz simuliert wird. Die \emph{freie Seillänge}, also die Länge des Seiles ab der Fixierung, beträgt \unit[2,8]{m} (vorgedehnt). Nach \unit[30]{cm} davon erfolgt eine Umlenkung mit Radius \unit[5]{mm}, und die Sturzhöhe beträgt \unit[4,8]{m}. 

Durch jeden Normsturz werden dem Seil irreparable Beschädigungen zugefügt. Die gekräuselten Polyamidfasern werden überdehnt und ziehen sich dann nicht mehr vollständig zusammen. Der Unterschied dieser Energieniveaus wird als Wärme freigesetzt. Dem Seil geht ein Teil seiner Federkraft verloren, es wird steifer und der Fangstoß erhöht sich. Führt man dieses Experiment oft genug aus, so wird das Seil brechen. Die UIAA-Norm verlangt eine dem Seiltyp entsprechende Anzahl von Normstürzen. Die Schädigung tritt erst ab einer gewissen Kraft auf, sodass wiederholte kleinere Dehnungen dem Seil nicht schaden.

Im Normsturz wird die dynamische Dehnung beim Sturz gemessen und muss vom Hersteller angegeben werden. Auch geprüft wird die statische Dehnung oder \emph{Gebrauchsdehnung}. Dass diese unterschiedlich ist zeugt davon, dass unser Modell für den Sturzfaktor aus Physikkasten 2 mit einer starren Federkonstante ungenügend ist. Vielmehr weist ein Seil zwei unterschiedliche Elastizitätsmodule auf. Das statische ist dabei durch Dehnung bestimmt die auftritt, wenn man ein Gewicht an das Seil hängt; das dynamische wenn dieses Gewicht ins Seil fällt.

Die entsprechenden Formeln sind uns schon in der Beispielrechnung zum Fangstoß begegnet, dabei ist die dynamische Dehnung etwa 4 Mal höher als die statische Dehnung. Allerdings ist der Fangstoß auch 10 Mal größer und das Seil lässt sich statisch weit mehr dehnen als dynamisch. Je langsamer man zieht, desto weiter kann man das Seil dehnen.

\end{physicsbox}
